---
title: "Экзамен, вариант 1B"
output:
  pdf_document:
    latex_engine: xelatex
  html_document: default
header-includes:
  - \usepackage{fontspec}
  - \setmainfont{PT Mono}
  - \usepackage{placeins}
---

# Пояснение к работе

* Вариант выбирается по комбинации номера вашей зачётной книжки и вашего имени:
  * 1 --- для нечётных номеров (кончаются на 1,3,5,7,9), 2 --- для чётных номеров (кончаются на 0,2,4,6,8); 
  * А --- если ваше имя начинается на гласную (например: Авангард, Октябрина), B --- если ваше имя начинается на согласную (например: Гертруда, Владлен). Имя учитывается только полное: "Александр", а не "Саша"; "Ольга", а не "Лёля".
* Выполнить нужно строго свой вариант, будьте внимательны;
* Все ответы должны быть оформлены в виде полноценных предложений, а не только чисел. Получив ответ, напишите, что это такое;
* Пояснения по ходу решения приветствуются. Работа должна демонстрировать, что вы действительно понимаете, что делаете;
* Работы должны быть выполнены самостоятельно.
* Экзамен содержит 6 заданий. Каждое задание оценивается в 5 баллов. Итого экзамен оценивается от 0 до 30 баллов.

# 1. Система линейных уравнений

Решите данную систему линейных уравнений:

$$
\begin{cases}
-6a   -3b    +3c   +10d   -5e = 4 \\
10a   +21b   +11c    +5d   -3e = 9 \\
-4a    +2b   -2c    +7d    +4e = 3 \\
-4c +3e = 2 \\
3a  -14b    +4c    +6d   -2e = 1
\end{cases}
$$

# 2. Цепи Маркова

Руководство города Н озаботилось проблемой здорового образа жизни. Для пропаганды ЗОЖ среди населения руководство города заказало масштабную программу социальной рекламы, и по результатам исследований в фокус-группах она оказалась очень действенной ("nH" = нездоровый образ жизни, "H" = ЗОЖ, вероятности указаны за целый год):

$$
\begin{array}{c|ccc}
& nH & H \\
\hline
nH & 0.10 & 0.90 \\
H & 0.01 & 0.99
\end{array}
$$
Иными словами: люди, не ведущие ЗОЖ, с вероятностью 90% будут в течение года склонены с изменению своих привычек, а люди, уже ведущие ЗОЖ, с вероятностью 99% будут верны своему выбору. Руководство города обрадовалось таким результатам, и заявило: через несколько лет с нездоровым образом жизни будет покончено. Все люди в городе Н перейдут на ЗОЖ.

Вы посмотрели данные опросов, и получилось, что в городе Н 700 человек ведут нездоровый образ жизни, а 300 придерживаются ЗОЖ:

$$
\begin{array}{ccc}
nH & H \\
\hline
700 & 300
\end{array}
$$
Предполагая, что воздействие рекламы подчиняется марковской логике, сбудутся ли ожидания руководства города относительно того, что их программа социальной рекламы оправдает вложенные деньги и искоренит нездоровый образ жизни среди жителей города Н — скажем, в течение 7-8 лет? Изменится ли ваш прогноз, если текущее соотношение жителей в городе Н было бы с точностью противоположным, не 700 к 300, а 300 к 700?

# 3. Площадь, ограниченная кривыми

Вычислите площадь участка плоскости, ограниченного функциями $f_1$ и $f_2$:

$$ f_1(x) = 2x^2 - 4x $$

и

$$ f_2(x) =  30 - 8x^2 $$

# 4. Площадь, ограниченная касательными

Вычислите площадь треугольника, ограниченного двумя касательными к функции

$$ f(x) = 3\sin{x}  $$

в точках $x_1 = 1$ и $x_2 = 9$, а также осью X.

# 5. Экстремумы функции одной переменной

Исследуйте функцию

$$ f(x) = \frac{1}{5}x^5 - 2x^4 + \frac{14}{3}x^3 + 4x^2 - 15x + 7 $$

на экстремумы. Каковы её локальные минимумы и максимумы? Есть ли у функции глобальный минимум и/или максимум?

# 6. Экстремумы функции двух переменных

Исследуйте функцию

$$ f(x, y) = 5x^3 - 5y^2 - 7x - 7y $$

на экстремумы. Каковы её локальные минимумы и максимумы?

